Oswald Myconius, eigentlich Geisshüsler (* 1488 in Luzern; † 14. Oktober 1552 in Basel), war ein Schweizer Reformator.

Geboren war er vermutlich als Sohn eines Müllers in Luzern. Nach einer Grundausbildung in der Heimatstadt studierte er ab 1510 in Basel, wo er unter dem Namen Osualdus Molitoris immatrikuliert war. Nach vier Jahren Studium wurde er zum Schulmeister der Lateinschule an der Theodorskirche ernannt. In Basel lernte er nicht nur Erasmus von Rotterdam, von dem er den Namen Myconius erhalten haben soll, kennen, sondern auch Heinrich Glarean und Hans Holbein den Jüngeren. Ob das von Holbein geschaffene Reklameschild für Myconius geschaffen wurde, ist allerdings nicht belegt.[1] Von bleibendem kulturhistorischem Wert ist jedoch ein Exemplar der Erasmus-Schrift Vom Lob der Torheit, das sich im Besitz von Myconius befand. Es enthält nicht nur zahlreiche Randnotizen von Myconius, sondern auch 82 Randzeichnungen von Hans Holbein.[2]
Bereits 1516 verliess Myconius Basel, um die Stelle eines Schulmeisters an der Schule des Grossmünsterstiftes in Zürich anzutreten. Von hier aus pflegte er weiterhin Briefkontakte mit anderen Humanisten wie Glarean, Joachim von Watt (Vadian) und Ulrich Zwingli. Myconius war es, der Zwingli über die freigewordene Leutpriesterstelle informierte und ihn über die Interna bei der Stellenvergabe auf dem Laufenden hielt. Zürich blieb jedoch nur eine Zwischenstation. Wohl auf Anraten des Luzerner Chorherren Johannes Xylotectus nahm er 1519 die Schulmeisterstelle an der Stiftschule in Luzern an. Wegen seiner evangelischen Ansichten erfuhr er hier schon bald verschiedene Anfeindungen. Myconius verliess Luzern 1522 und kehrte nach einem kurzen Aufenthalt in Einsiedeln wieder nach Zürich zurück, wo er Lehrer an der Fraumünsterschule wurde.

1532 wurde er Johannes Oekolampads Nachfolger als Professor und Pfarrer am Basler Münster, womit auch die Stellung als Antistes der Basler Kirche verbunden war. Er war an bedeutenden Schulreformen beteiligt, unterstützte Martin Bucers Vermittlungsbemühungen zwischen Martin Luther und den Schweizern und verfasste unter anderem die erste Biographie von Huldrych Zwingli (1532).

An der Matthäuskirche in seiner Heimatstadt Luzern erinnert eine Gedenktafel an Oswald Myconius. Das 1979 gebaute Gemeindezentrum der reformierten Luzerner Stadtkirche heisst Myconiushaus.

Sein 1338 Briefe umfassender Briefwechsel stellt eine wichtige Quelle für die Reformationsgeschichte der Schweiz und des oberdeutschen Raums dar. Zu den Hauptkorrespondenten von Myconius zählten Zwingli, Bucer und Vadian sowie Heinrich Bullinger, Theodor Bibliander, Wolfgang Capito und Johannes Calvin. 2017 wurde sein gesamter Briefwechsel in Buchform publiziert.
